%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[10pt]{article}
\usepackage{lipsum} % Package to generate dummy text throughout this template

%\usepackage[light, math]{iwona}
%\usepackage[sc]{mathpazo} % Use the Palatino font
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
\linespread{1.05} % Line spacing - Palatino needs more space between lines
\usepackage{microtype} % Slightly tweak font spacing for aesthetics

\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry} % Document margins
\usepackage{multicol} % Used for the two-column layout of the document
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption} % Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{booktabs} % Horizontal rules in tables
\usepackage{float} % Required for tables and figures in the multi-column environment - they need to be placed in specific locations with the [H] (e.g. \begin{table}[H])

\usepackage{lettrine} % The lettrine is the first enlarged letter at the beginning of the text
\usepackage{paralist} % Used for the compactitem environment which makes bullet points with less space between them

\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} % Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} % Set the abstract itself to small italic text

\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\Roman{subsection}} % Roman numerals for subsections
\titleformat{\section}[block]{\large\scshape\centering}{\thesection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\titleformat{\subsection}[block]{\large}{\thesubsection.}{1em}{} % Change the look of the section titles

\usepackage{fancybox, fancyvrb, calc}
\usepackage[svgnames]{xcolor}


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	DOCUMENT ID (Department, Professor, Course, etc.) 
%----------------------------------------------------------------------------------------

\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead{} % Blank out the default header
\fancyfoot{} % Blank out the default footer
\fancyhead[C]{$\bullet$ Trabajo Final Grupal $\bullet$} % Custom header text
\fancyfoot[RO,LE]{\thepage} % Custom footer text

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	MY PACKAGES 
%----------------------------------------------------------------------------------------

\usepackage{amsmath}	
%\usepackage{rotating}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{caption}
\usepackage{etex}
%\usepackage[export]{adjustbox}
%\usepackage{afterpage}
%\usepackage{filecontents}
\usepackage{color}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{lscape}				%\begin{landscape} and \end{landscape}
\usepackage{amsfonts}
%\usepackage{mathabx}
\usepackage{amssymb}
%\usepackage{dashrule}
%\usepackage{txfonts}
%\usepackage{pgfkeys}
%\usepackage{framed}
\usepackage{tree-dvips}
\usepackage{caption}
%\usepackage{fancyvrb}
%\usepackage{pgffor}
\usepackage{xcolor}
%\usepackage{pxfonts}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{authblk}
%\usepackage{paracol}
\usepackage{setspace}
%\usepackage{qtree}
%\usepackage{tree-dvips}
\usepackage{sgame}				% shouldn't have neither array nor tabularx packages
\usepackage{tikz}
%\usetikzlibrary{trees}
\usepackage[latin1]{inputenc}
%\label{tab:1} 		%\autoref{tab:1}	%ocupar para citar.
% \hyperlik{table1}	\hypertarget{table1} 
% \textquoteright			%apostrofe
\usepackage{hyperref} 		%desactivar para link rojos
\usepackage{natbib}
%\usepackage{proof} 			%for proofs





%----------------------------------------------------------------------------------------
%	Other ADDS-ON
%----------------------------------------------------------------------------------------

% independence symbol \independent
\newcommand\independent{\protect\mathpalette{\protect\independenT}{\perp}}
\def\independenT#1#2{\mathrel{\rlap{$#1#2$}\mkern2mu{#1#2}}}


% VERBATIM WITH BACKGROUND COLOR
\newenvironment{colframe}{%
  \begin{Sbox}
    \begin{minipage}
      {\columnwidth%-\leftmargin-\rightmargin-6pt
      }
    }{%
    \end{minipage}
  \end{Sbox}
  \begin{center}
    \colorbox{LightSteelBlue}{\TheSbox}
  \end{center}
}


\hypersetup{
    bookmarks=true,         % show bookmarks bar?
    unicode=false,          % non-Latin characters in Acrobat$'$s bookmarks
    pdftoolbar=true,        % show Acrobat$'$s toolbar?
    pdfmenubar=true,        % show Acrobat$'$s menu?
    pdffitwindow=false,     % window fit to page when opened
    pdfstartview={FitH},    % fits the width of the page to the window
    pdftitle={My title},    % title
    pdfauthor={Author},     % author
    pdfsubject={Subject},   % subject of the document
    pdfcreator={Creator},   % creator of the document
    pdfproducer={Producer}, % producer of the document
    pdfkeywords={keyword1} {key2} {key3}, % list of keywords
    pdfnewwindow=true,      % links in new window
    colorlinks=true,       % false: boxed links; true: colored links
    linkcolor=ForestGreen,          % color of internal links (change box color with linkbordercolor)
    citecolor=ForestGreen,        % color of links to bibliography
    filecolor=ForestGreen,      % color of file links
    urlcolor=ForestGreen           % color of external links
}


% PROPOSITIONS
\newtheorem{proposition}{Proposition}

%\linespread{1.5}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

%\title{\vspace{-15mm}\fontsize{18pt}{7pt}\selectfont\textbf{Experimental Economists and Psychologists: Two Worlds Apart}} % Article title

%\author[1]{
%\large
%\textsc{H\'ector Bahamonde}\\ 
%\thanks{}
%\normalsize Political Science Dpt. $\bullet$ Rutgers University \\ % Your institution
%\normalsize \texttt{e:}\href{mailto:hector.bahamonde@rutgers.edu}{\texttt{hector.bahamonde@rutgers.edu}}\\
%\normalsize \texttt{w:}\href{http://www.hectorbahamonde.com}{\texttt{www.hectorbahamonde.com}}
%\vspace{-5mm}
%}
%\date{\today}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

%\maketitle % Insert title


\thispagestyle{fancy} % All pages have headers and footers

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ABSTRACT
%----------------------------------------------------------------------------------------

%\begin{abstract}
%	ABSTRACT
%\end{abstract}


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	CONTENT
%----------------------------------------------------------------------------------------

%\graphicspath{
%{/Users/hectorbahamonde/RU/Term5/Experiments_Redlawsk/Experiment/Data/}
%}
\hspace{-5mm}{\bf Profesor}: H\'ector Bahamonde, PhD.\\
\texttt{e:}\href{mailto:hector.bahamonde@uoh.cl}{\texttt{hector.bahamonde@uoh.cl}}\\
\texttt{w:}\href{http://www.hectorbahamonde.com}{\texttt{www.HectorBahamonde.com}}\\
{\bf Curso}: OLS.\\
\hspace{-5mm}{\bf TA}: Gonzalo Barr\'ia.


\vspace{-0.8cm}
\section*{Instrucciones Generales}

Usando la base de datos que ser\'a asignada al azar y dentro de los plazos establecidos en la secci\'on \emph{Tareas} de \texttt{uCampus}, deber\'as:

\begin{enumerate}
	\item {\bf Generar una pregunta de investigaci\'on}. Un ejemplo de pregunta de investigaci\'on puede ser \emph{Qu\'e explica Y?} Para esto, ay\'udate del \emph{codebook} (archivo de texto que contiene el nombre de la variable y su definici\'on).
	
	\item {\bf Generar una hip\'otesis de trabajo}. Una hip\'otesis de trabajo es una respuesta (una afirmaci\'on) \emph{hipot\'etica} a esta pregunta. Un ejemplo podr\'ia ser: \emph{Y es explicado por $X_{1}$}. En general, aqu\'i tambi\'en explicas \emph{por qu\'e} $X_{1}$ explica $Y$.
	
	\item  {\bf Generar una hip\'otesis alternativa}. Al igual que la hip\'otesis de trabajo, la hip\'otesis alternativa es una afirmaci\'on. La diferencia es que la hip\'otesis alternativa plantea una respuesta diferente (o \emph{alternativa}) a la hip\'otesis de trabajo. Si la de trabajo respond\'ia $X_{1}$, la alternativa podr\'ia ser $X_{2}$.
	
	\item {\bf Testear ambas hip\'otesis}. Para ello deber\'as ocupar modelos lineales. Recuerda, entonces, que deber\'as formular una pregunta de investigaci\'on y dos hip\'otesis (de trabajo y alternativa) que puedas testear. Para efectos del trabajo, no te servir\'a formular una hip\'otesis (o pregunta), si es que no tienes variables relevantes para contestar la pregunta de investigaci\'on. Entonces la recomendaci\'on es que orientes tus hip\'otesis y pregunta de investigaci\'on a la informaci\'on que tengas disponible en la base de datos.

	\item {\bf Deber\'as tener al menos dos especificaciones}. Es decir, al menos un modelo lineal para testear la hip\'otesis de trabajo y al menos otro modelo lineal para testear la hip\'otesis alternativa. Si sienten que otro modelo debiera ir en el trabajo, adelante. Pero sigue siendo posible tener la nota m\'axima teniendo el m\'inimo (al menos, un modelo por hip\'otesis). %S\'olo toma en cuenta que si una pregunta ``queda en el aire'', y un modelo adicional no es presentado, esto podr\'ia bajar tu nota.

	\item {\bf En ambos modelos, deber\'as tener controles}. Recuerda que los controles son otras variables que entran en la misma ecuaci\'on, y que ayudan a mantener los efectos constantes en las medias de esas variables. Para cada control deber\'as justificar la decisi\'on de incluir los controles que incluiste. Esto es discursivo, y como vimos en clases, deriva de la teor\'ia, la revisi\'on bibliogr\'afica, y hasta de la intuici\'on. 

	\item {\bf Presentaci\'on de resultados}. \emph{Para qu\'e hip\'otesis encuentras evidencia suficiente para confirmarla?} Para responder esta pregunta, deber\'as comentar (1) p-values, (2) errores est\'andard, (3) r$^{2}$ del modelo, (4) tama\~no del efecto (betas). No olvides usar al menos una tabla y un gr\'afico por modelo.

	\item {\bf Post-estimaci\'on}. Usando un solo scatter plot, revisa (1) normalidad de residuos (``errores'') y (2) homo/hetero-esquedasticidad. Responde las siguientes preguntas: (a) \emph{les parece que los errores del(los) modelo(s) cumple(n) con los supuestos de los modelos lineales?} (b) \emph{Qu\'e significa(n) substantivamente ese(esos) supuestos?}

  \item {\bf An\'alisis cualitativo}. Selecciona uno de los m\'etodos cualitativos abordados en el semestre y complementa los datos cualitativos con tus an\'alisis cuantitativo. \emph{Qu\'e diferencias/similitudes puedes observar?}

	\item {\bf Presentaci\'on final en clases}. En la presentaci\'on final deber\'an abordar todos estos puntos. El \'unico punto que deber\'an a\~nadir extra, es la mini revisi\'on bibliogr\'afica. La presentaci\'on no deber\'a durar m\'as de diez minutos. \emph{Todos los integrantes del grupo deber\'an presentar}. La idea de presentar es que puedan recibir comentarios del resto de los compa\~neros. El trabajo del grupo ser\'a convencer a la audiencia que han hecho todo lo posible para poder responder adecuadamente ambas hip\'otesis.

	\item {\bf Productos finales}: 

		\begin{enumerate}
			\item {\bf Trabajo Final}: un \emph{script} de \texttt{R} enviado por \texttt{uCampus}. No habr\'a un informe final. Aseg\'urate que el \emph{script} corra sin problemas, que los paquetes que usas est\'en declarados, etc.
			\item {\bf Presentaci\'on final}: un \emph{Power Point} presentado en clases por todos los integrantes del grupo. Todos los aspectos se\~nalados arriba deber\'an estar abordados en esta presentaci\'on.
		\end{enumerate}

\end{enumerate}


\end{document}